# MON-5G

В качестве практики к данному курсу предлагаем организовать мониторинг приложения посредством решений InfluxData.

## Задание на практику

У Вас уже должно быть готовое приложение на Flask. Frontend для данного задания не принципиален. Если приложения по какой то причине нет (не успели выполнить задание с предыдущих лекций, код потерялся и т.п.) то его можно взять тут <https://gitlab.com/edu-code/frameworks-fullstack> (ветка mater)

И так задание:
Используя заранее подготовленную инфраструктуру InfluxData+Grafana организовать сбор данных посредством Telegraf и отобразить данные на Grafana. Собрать необходимо:

- Статистику по работе системы. CPU\RAM\DISK\IOPS\NET
- Статус работы приложения (по pid файлу)  
- Доступность приложения по порту
- \* Подготовить healthcheck endpoint в приложении и организовать сбор статистики с него

## Credentials

Сервер на котором необходимо выполнить задание: 85.192.35.28

Интерфейс Grafana доступен по ссылке [Grafana](http://85.192.35.28:3000)  
User: red  
Pass: в чате  

Для записи в InfluxDB используется адрес `http://localhost:8086`  
Database: edu_telegraf  
Login: telegraf  
Pass: в чате  

### Установка telegraf

Для установки telegraf в вашей учетной записи на сервере необходимо выполнить следующие команды:

```shell
cd ~
wget https://dl.influxdata.com/telegraf/releases/telegraf-1.12.6_linux_amd64.tar.gz
tar xf telegraf-1.12.6_linux_amd64.tar.gz
```

После распаковки данного архива в рабочей директории появится директория telegraf

**ВАЖНО!!** Следует настроить сбор метрик с частотой раз в минуту.  
Это поведение можно задать глобально в секции `agent` параметр `interval` либо отдельно для каждого модуля

**ВАЖНО!!** В настройках telegraf необходимо прописать global tag - user:

```ini
[global_tags]
  user = "red00" # For red00
```

в котором необходимо указать имя вашего пользователя на сервере. Это необходимо для корректного разделения потоков данных

Для запуска telegraf можно использовать команду `./telegraf/usr/bin/telegraf --config telegraf.conf` предварительно сформировав корректный конфигурационный файл с именем `telegraf.conf` в домашней директории вашего пользователя (Вы можете использовать другое имя, но тогда команду для запуска потребуется изменить)

### Сбор статистики по работе системы

Для организации этого сбора необходимо корректно сконфигурировать агент telegraf  
Документация по конфигурации доступна по ссылке <https://docs.influxdata.com/telegraf/v1.12/administration/configuration/>

#### Конфигурация output

telegraf необходимо сконфигурировать на передачу данных в influxDB используя учетные данные приведённые выше
Документация <https://github.com/influxdata/telegraf/blob/master/plugins/outputs/influxdb/README.md>

#### Конфигурация input

telegraf необходимо сконфигурировать на приём данных с хоста о загрузке CPU\RAM\DISK\IOPS\NET
Документацию можно найти на следующих страницах github:

- CPU <https://github.com/influxdata/telegraf/blob/master/plugins/inputs/cpu/README.md>
- RAM <https://github.com/influxdata/telegraf/blob/master/plugins/inputs/mem/README.md>
- DISK <https://github.com/influxdata/telegraf/blob/master/plugins/inputs/disk/README.md>
- IOPS <https://github.com/influxdata/telegraf/blob/master/plugins/inputs/diskio/README.md>
- NET <https://github.com/influxdata/telegraf/blob/master/plugins/inputs/net/NET_README.md>

Если по какой то причине формирование конфигурационного файла для этой задачи вызвало трудности, готовый конфигурационный файл с описанными параметрами расположен в данном репозитории под именем `sample_telegraf.conf`

### Настройка вывода информации в GRAFANA

Для того что бы настроить отображение собранной информации в GRAFANA можно воспользоваться документацией доступной по ссылке <https://grafana.com/docs/features/datasources/influxdb/>  

Краткий план действий:

1. Залогиниться в Grafana использую приведённые выше credentials
2. Datasource для InfluxDB уже создан. Доступен под именем `InfluxDB`
3. Создать Dashboard названный по имени Вашего пользователя (например red11 для пользователя red11)
4. На этом dashboard'е, использую документацию по InfluxDB и Grafana, отобразить в удобном для Вас виде информацию по загрузке CPU, RAM, DISK на сервере. Опционально можно добавить информацию по IOPS и нагрузке на сеть (модуль NET)

Для примера можно ознакомиться с дашбордом пользователя red35 доступным по ссылке <http://85.192.35.28:3000/d/qGgFGXbWk/red35?orgId=1>

### Сбор статистики по доступности приложения

Для сбора статистики по доступности приложения "извне" мы будем использовать два метода:

1. Мониторинг по pid-файлу
2. Мониторинг доступности по порту

#### Мониторинг по pid-файлу

Для организации данного мониторинга потребуется:

1. Запустить flask приложение так, что бы сформировался файл с pid этого процесса.  
Это можно сделать с помощью команды `flask run --host=0.0.0.0 --port=ПОРТ >> flask.log 2>&1 & echo $! > flask.pid` (необходимо подставить порт)
Данная команда написана так, что бы процесс flask запустился в фоне (не занимал консоль), перенаправил свой вывод в файл `flask.log` и записал свой pid в файл flask.pid
Для проверки успешности запуска можно выполнить `cat flask.pid` и потом подставить число из вывода в команду `ps -ef | grep ЧИСЛО`. Если вы увидите такую картину значит flask работает:

```shell
[red35@centos-advanced-8-32-200gb frameworks-fullstack]$ cat flask.pid
3648
[red35@centos-advanced-8-32-200gb frameworks-fullstack]$ ps -ef | grep 3648
red35     3648  4376  3 11:11 pts/3    00:00:00 /usr/bin/python3 /home/red35/.local/bin/flask run --host=0.0.0.0 --port=5035
red35     3820  4376  0 11:11 pts/3    00:00:00 grep --color=auto 3648
```

Для того что бы остановить flask после такого запуска следует использовать команду `kill ЧИСЛО`

2. Далее требуется настроить telegraf для сбора данных по полученному pid файлу. Для этого используется модуль `procstat`. Документация к модулю - <https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/procstat>
Для инициализации данного модуля в конфигурацию требуется добавить следующие строки:

```ini
[[inputs.procstat]]
  pid_file = "путь до pid файла"
```

После этого требуется перезапустить telegraf. После перезапуска следует вывести информацию по статусу процесс на dashboard в grafana  
P.S. данный модуль формирует два measurements:

- procstat_lookup. Тут можно получить статус процесса
- procstat. Тут можно получить статистику по работе процесса. Сколько было потрачено времени ЦПУ на его работу, сколько ОЗУ он потребляет

Если Вы захотите, то используя данные из отношения procstat в Grafana можно построить графики по потреблению ресурсов конкретно Вашим экземпляром flask.  

#### Мониторинг по порту

Для организации мониторинга доступности приложения по порту используется  модуль `http_response`. Документация к модулю - <https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/http_response>  
Для инициализации данного модуля в конфигурацию требуется добавить следующие строки:

```ini
[[inputs.http_response]]
  urls = ["http://localhost:ПОРТ ВАШЕГО ПРИЛОЖЕНИЯ"]

```

в этом модуле нас больше всего интересует поле `result_code`. Именно на его основе стоит построить график\singlestat в Grafana. Описание того что значит каждый из возможных кодов ответа можно найти в документации.


### Мониторинг healthcheck

Для организации данного мониторинга потребуется выполнить два пункта

#### Создание healthcheck endpoint

Вам требуется создать специальный endpoint который бы проверял может ли приложение корректно функционировать. В случае flask приложения одной из простейших проверок может служить проверка состояния соединения приложения с базой. Желательно что бы Вы выполнили данную задачу самостоятельно, но в случае возникновения проблем или же для примера можно использовать подготовленный endpoint `/status` в приложении из <https://gitlab.com/edu-code/frameworks-fullstack>  
P.S. 
Результат данной проверки должен быть возвращен в формате json и в качестве значений оперировать числовыми статусами (это требуется для того что бы telegraf смог корректно распарсить ответ без дополнительных обработок)

#### Вызов проверки через telegraf

Для организации мониторинга доступности приложения по порту используется  модуль `http`. Документация к модулю - <https://github.com/influxdata/telegraf/tree/master/plugins/inputs/http>  
P.S. Обратите внимание что в данном случае telegraf требуется передать настройку которая бы описала то, что данные он получит в формате json
